\begin{center}
\textbf{\large{Lời cảm ơn}	}
\end{center}

Đầu tiên, em muốn thể hiện lòng biết ơn sâu sắc đến thầy Nguyễn Văn Sơn - người đã không ngừng hỗ trợ, đưa ra ý kiến đóng góp và chia sẻ kiến thức quý báu trong suốt quá trình nghiên cứu và thực hiện khóa luận này. Sự tận tâm và am hiểu của thầy đã giúp em vượt qua những khó khăn, giúp em hiểu biết sâu hơn về đề tài và hoàn thành các công việc liên quan một cách đúng đắn. Những ý kiến đóng góp từ thầy đã là nguồn động viên lớn lao, giúp em tiến bộ và phát triển không chỉ trong quá trình hoàn thành khóa luận mà còn trong sự nghiệp tương lai sau này.

Bên cạnh đó, em muốn bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc tới Khoa Công nghệ Thông tin, Trường Đại học Công nghệ - Đại học Quốc gia Hà Nội, nơi đã cung cấp cho em môi trường học tập và nghiên cứu lý tưởng nhất. Những điều kiện và cơ sở vật chất tốt nhất tại đây đã tạo điều kiện thuận lợi cho quá trình học tập và phát triển bản thân. Những kiến thức và kỹ năng mà em đã học được từ các giảng viên và bạn bè sẽ là nền tảng vững chắc cho sự nghiệp và sự phát triển của em trong tương lai.

Đặc biệt, em muốn bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến bố mẹ, những người đã luôn ở bên cạnh và hỗ trợ em trong suốt hành trình học tập và nghiên cứu. Sự quan tâm, động viên và sự hy sinh của họ là nguồn động viên lớn lao, giúp em vượt qua mọi khó khăn và đạt được những thành công nhỏ lẻ trong cuộc sống. 

Cuối cùng, em muốn gửi lời tri ân đến tất cả những người bạn, đồng nghiệp và gia đình đã đóng góp và chia sẻ kiến thức, ý kiến và ý tưởng quý báu trong quá trình hoàn thành khóa luận này. Sự ủng hộ và sự khích lệ từ mọi người đã là nguồn động viên quan trọng, giúp em vượt qua mọi thách thức và hoàn thành công việc một cách tốt nhất.

Xin chân thành cảm ơn!

\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}
